% ==============================================================================
% LỜI CẢM ƠN
% ==============================================================================

\chapter*{LỜI CẢM ƠN}
\addcontentsline{toc}{chapter}{LỜI CẢM ƠN}

\vspace{0.5cm}

Trong quá trình học tập và nghiên cứu, chúng em đã nhận được sự hướng dẫn tận tình và những góp ý quý báu từ nhiều thầy cô và bạn bè. Nhân dịp hoàn thành báo cáo này, chúng em xin được bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc.

\vspace{0.5cm}

Trước hết, chúng em xin gửi lời cảm ơn chân thành nhất đến \textbf{PGS. TS. Phạm Tiến Lâm} và \textbf{Vi Anh Quân} --- những người thầy đã trực tiếp hướng dẫn chúng em trong suốt quá trình thực hiện đề tài. Sự chỉ dẫn tận tâm, những nhận xét sắc bén và tinh thần khoa học nghiêm túc của các thầy đã giúp chúng em định hướng rõ ràng hơn trong nghiên cứu, đồng thời khơi gợi những suy ngẫm sâu sắc về bản chất của các thuật toán học máy và thị giác máy tính.

\vspace{0.5cm}

Chúng em cũng xin cảm ơn các thầy cô trong \textbf{Khoa Vật Lý}, \textbf{Trường Đại học Khoa học Tự nhiên}, \textbf{Đại học Quốc gia Hà Nội} đã trang bị cho chúng em nền tảng kiến thức vững chắc về vật lý, xử lý tín hiệu và trí tuệ nhân tạo. Đặc biệt, môn học \textit{Thị giác máy tính} đã mở ra cho chúng em một chân trời mới về khả năng của máy móc trong việc ``nhìn'' và ``hiểu'' thế giới xung quanh.

\vspace{0.5cm}

Cuối cùng, chúng em xin gửi lời cảm ơn đến gia đình và bạn bè --- những người đã luôn động viên, ủng hộ chúng em trong suốt quá trình học tập và nghiên cứu. Sự khích lệ của mọi người là động lực to lớn giúp chúng em vượt qua những khó khăn và hoàn thành tốt công việc được giao.

\vspace{0.5cm}

Mặc dù đã cố gắng hết sức, báo cáo này chắc chắn không tránh khỏi những thiếu sót. Chúng em rất mong nhận được những ý kiến đóng góp từ các thầy cô và bạn đọc để hoàn thiện hơn trong tương lai.

\vspace{1cm}

\begin{flushright}
\textit{Hà Nội, tháng 01 năm 2026}\\[0.5cm]
\textbf{Nhóm sinh viên thực hiện}\\[0.3cm]
Lường Văn Tâm\\
Khương Thanh Tín
\end{flushright}

\clearpage
